【沙士15】李國章堅持全港不停課 學校果斷自停

沙士3月中爆發，政府於3月20日首次證實有學童感染，意味疫情或會在校園蔓延，停課爭議聲至始不斷。當時任教育統籌局局長李國章堅稱無須全港學校停課，即傳出時任醫管局行政總裁何兆煒染上沙士的消息，其兒子就讀的火炭培基小學即自行宣佈停課，成全港首批自行停課小學之一。退休校長李自勤憶述當年要在極短間時內決定，事隔15年後回想，仍慶幸當時夠果斷。

翻查資料，衞生署於3月20日公佈，6名威爾斯親王醫院醫護的子女「中招」，由2至15歲，5人是學生，其中一人就讀沙士聖公會主風小學，該校於翌日停課清洗。但政府當時未有全港停課意向。

李自勤03年時任培基小學署任校長，他憶述，3月24號早上收到醫管局電話，稱該校有3名家長都懷疑染上非典型肺炎，全部任職醫護人員，而其中一位正是醫管局行政總裁何兆煒。根據當時教統局指引，若學生有家人染病，即使本身未有出現病徵亦須停課一周，但學校則不用停課。

李指出，當時全港人心惶惶，「沙士最恐怖就係冇藥醫，又蔓延得好快，死亡個案喺咁升」，當下意識到停課問題已「殺到埋身」。因那時通訊不及現在方便，要靠打電話和電郵聯絡家長，廣發停課消息，他必須在數小時內作出決定。

他說當日立即通知校監和教統局，並評估疫情在校內散播的風險。他翻查校務處紀錄發現，任職醫護的家長人數竟佔全校一成，約有60多名家長報稱在醫院或診所工作，「一日已經有3單，難保個數字唔會再升」，認為學校風險高危。他說，早在2月已從任職公院的醫生家長口中得知，院方高度關注沙士疫情。他得知有個家長在威院當護士，為免傳染給家人，「成個禮拜都唔敢返屋企」。

李國章一直堅稱未有證據顯示沙士在學校擴散，毋須全港停課。雖然教統局指校董會可自行決定，但李自勤坦言，停課主導權仍在局方，「基於互相尊重，一定要教統局點頭，我哋再考慮」。當日與教統局沙田區的學校發展主任商討後，考慮培基情況特殊，停課終在傍晚敲定，獲家長普遍支持。屬最早自行停課小學之一。

其後兩日自行停課學校增至60間，港府最終於3月27日宣佈，全港於29日起停課9日，其後再延長至4月21日。

經歷沙士一役，校園抗疫措施亦奠下了基礎，現任培基小學校長黃清江指，每朝量體溫、帶備口罩紙巾抹手巾、飯前洗手等，已成為沙士至今的「指定動作」。校方衞生意識增強之餘，預防機制亦變得恒常化，每逢冬季流感季節都會聘請非牟利醫護團體到校為學生打流感疫苗，措施已實行逾10年，多年來該校學生流感發病率都處於低水平，認為措施有一定成效。

記者 梁銘恩

又係柒頭李國章

垃圾來講 李國章都算世界級

乜撚野人黎
佢真係好憎學生

應該話

老師 學生
同教育有關的人都得罪佢

可能自細對返學有不好經歴

目中無人

唔尊重領導
唔怪得無得撈啦

李國章
垃圾都有用過佢

李國章既無能原來有跡可尋

心理變態

斯巴達式教育

衰撚過清朝啲官